\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}
En este capítulo se planteará el objetivo general de este proyecto, y se
detallarán los objetivos específicos que se pretenden conseguir, con el
fin de delimitar su alcance y describir su finalidad.

\section{Objetivo general}
El objetivo principal es diseñar e implementar una infraestructura de computación con
posibilidad de adaptación automática de los recursos en función del uso y las
necesidades de las aplicaciones ejecutadas (elasticidad). 

La
infraestructura debe asignar dinámicamente una colección de aplicaciones cualesquiera
(correspondiente a una aplicación distribuida) a un conjunto de nodos con ciertas
características independientes de la arquitectura
del grid especificadas por el usuario. Dichas aplicaciones crecerán o 
decrecerán basándose en los recursos disponibles y los requisitos de la aplicación
en un momento determinado. 

Se utilizará para ello el middleware ZeroC
Ice, que mediante su servicio IceGrid permite desplegar aplicaciones no 
elásticas en las que es necesario que el desarrollador conozca la arquitectura
del grid y asigne los nodos explícitamente.

\section{Objetivos específicos}
A continuación se presentan los diferentes objetivos específicos que se
pretenden alcanzar.

\subsection{Identificación de características de los nodos}
Será preciso estudiar e identificar las características de los nodos (hosts
físicos) susceptibles de ser tomadas en cuenta a la hora de desplegar una
aplicación desde el punto de vista del cliente.

Será necesario realizar una descripción de los nodos en función de esas
características mediante un lenguaje formal.

Asimismo, habrá que plantear una forma de establecer grupos o categorías de
nodos con unas características comunes.

\subsection{Descripción de las aplicaciones}
Será necesario establecer una forma de especificar las necesidades de recursos de cada
aplicación, permitiendo al usuario configurar su aplicación según las características de
los nodos y los grupos a los que pertenecen, en lugar de tener que especificar
explícitamente los nodos de los que consta la aplicación como se hace con 
IceGrid (ver apartado \ref{sec:Despliegue}). 

El formato de esta descripción debe ser adecuado para generar después, considerando los
componentes reales del grid, una descripción de la aplicación en el formato usado por
IceGrid. Por lo tanto, también se deberá crear la herramienta encargada de procesar dicha
descripción.

\subsection{Monitorización del grid}
Será necesario monitorizar el estado del grid y sus nodos para permitir que las
aplicaciones se adapten en tiempo de ejecución a los cambios producidos en los
recursos disponibles. 

Puesto que IceGrid no ofrece la posibilidad de adaptar las aplicaciones 
automáticamente y las aplicaciones de IceCloud deben variar su configuración 
en función de los recursos disponibles en un momento determinado, se deberá crear una
estructura que contenga las características
de los nodos y aquellas variables que influyan en la selección de los nodos
por parte del usuario, y procurar el mecanismo, mediante objetos distribuidos,
para que los nodos puedan informar de su estado en un instante concreto.

Además, habremos de implementar una herramienta de monitorización activa que consulte
periódicamente el estado de esos nodos. 

\subsection{Computación elástica}
Otro de los objetivos es implementar los mecanismos necesarios que permitan la asignación
dinámica de nodos (computación elástica). Es decir, que proporcionen al usuario la
posibilidad de que su aplicación escale dinámicamente en tiempo de ejecución
dependiendo de los recursos disponibles, creando nuevas instancias de sus servidores si
fuese necesario, o liberando recursos mediante la detención de los servicios ejecutados en
un momento dado, todo ello sin necesidad de modificar la aplicación y sin
intervención alguna del usuario.

Se deberá crear un planificador que gestione el crecimiento y decrecimiento de las
aplicaciones.

% \subsection{Interacción directa}
% Se propone la interacción del usuario con IceCloud, para que éste decida
% escalar la aplicación en cualquier momento independientemente de los recursos
% disponibles en los nodos, deteniendo servicios o aumentándolos.


%  LocalWords:  middleware grid
